% Do not forget to include Introduction

\graphicspath{ {./images} }

%---------------------------------------------------------------
\chapter*{Úvod}
%---------------------------------------------------------------
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}
\setcounter{page}{1}
\markboth{Úvod}{Úvod}

Zaznamenávání a~správa odpracovaného času je problematikou, která může sloužit velkému množství uživatelů různých odvětví zaměstnání. Ať už se jedná o~sledování pracovních hodin za účelem fakturace, za účelem sledování docházky, nebo za účelem analýzy produktivity, jedná se o~službu, kterou vyžaduje a~používá velké množství zaměstnanců a~zaměstnavatelů.

Vzhledem k~tomu, že je poptávka po službě zprostředkovávající měření a~správu odpracovaného času poměrně vysoká, existuje řada řešení, které se tuto službu snaží s~různými přístupy a~funkcionalitami nabízet. Mohou proto nastávat situace, kdy budou uživatelé potřebovat nějakou formu integračního prvku, který bude moct propojovat více řešení a~přístupů, jak odpracovaný čas měřit a~jak ho analyzovat. 

Tato práce nabízí implementaci vlastního řešení aplikace pro měření a~správu odpracovaného času a~jako přidanou hodnotu analyzuje možnosti integrace se spouštěči měření času (fyzické ovladače, automatizace, \dots), možnosti integrace s~existujícími systémy pro správu odpracovaného času, poté navrhuje, jaké typy integrací implementovat, a~v~realizované aplikaci tyto integrace nabízí.

Podkladem pro funkcionality realizované aplikace je analýza existujících řešení a~přístupů pro měření správu času, analýza možností pro integraci a~návrh používání aplikace z~výstupů analýzy.

Implementace aplikace zhotovená v~rámci této práce nemá šanci se vyrovnat existujícím aplikacím řešícím problematiku měření a~správy času, které mají mnohem větší časové a~finanční rozpočty a~stojí za nimi roky vývoje velkých týmů. Má ale šanci poskytnout základ aplikace, která mimo samotnou možnost měření a~správy odpracovaného času dokáže nabídnout i~nějaké vhodné formy integrace se spouštěči měření a~těmito zmíněnými existujícími aplikacemi. Na tomto základu poté může být navázáno dalším úsilím, které funkcionality a~možnosti integrace aplikace rozšíří. 

Mimo poskytnutí základu integrační aplikace pro měření a~správu odpracovaného času má také tato práce potenciál nabídnout seznámení s~aktuálními moderními přístupy vývoje mobilních aplikací a~s~nástroji k~tomu potřebnými.

%---------------------------------------------------------------
\chapter{Cíl práce}
%---------------------------------------------------------------

Hlavním cílem diplomové práce je analýza, návrh a~implementace mobilní aplikace pro systém iOS (frontend i~backend) pro zaznamenávání odpracovaného času, která umožňuje integraci s~různými spouštěči akcí a~propojení s~dalšími systémy pro zaznamenávání a~spravování odpracovaného času. V~rámci návrhu je cílem navrhnout vhodné technické řešení pro implementaci aplikace, funkcionality aplikace a~jejich uživatelské rozhraní a~tohoto návrhu se poté při realizaci aplikace držet. Následně je cílem práce realizované řešení vhodně otestovat a~provést uživatelské testování. 

Vedlejším cílem realizovaného řešení je flexibilita a~rozšiřovatelnost technické implementace aplikace. Jelikož základ integrační aplikace pro měření a~správu odpracovaného času, který tato práce realizuje, má široké možnosti budoucího rozšíření, ať už o~aplikace pro další platformy (Android, Web, \dots), tak o~další funkcionality (propojení s~mnohými dalšími řešeními), tak je přinejmenším vhodné, aby na tyto rozšíření byla co nejlepším způsobem připravena.

Výsledky diplomové práce budou přínosné pro potenciální budoucí uživatele nové realizované platformy, ale také pro čtenáře, kteří se chtějí seznámit s~technickým přístupem řešení, které bylo v~této práci zvoleno, proč bylo zvoleno, jaké byly alternativy a~jaké je poté v~závěru zhodnocení tohoto přístupu. Vývoj mobilních aplikací je~stále rostoucím průmyslem, který je stále ve fázi objevování nových přístupů a~řešení, a~tato práce má potenciál do něj přispět zkušenostmi, které byly při její realizaci získány.

%---------------------------------------------------------------
\chapter{Analýza}
%---------------------------------------------------------------

\input{text/analyza.tex}

%---------------------------------------------------------------
\chapter{Návrh}
%---------------------------------------------------------------

\input{text/navrh.tex}

%---------------------------------------------------------------
\chapter{Realizace}
%---------------------------------------------------------------

\input{text/realizace.tex}

%---------------------------------------------------------------
\chapter{Testování}
%---------------------------------------------------------------

\input{text/testovani.tex}

%---------------------------------------------------------------
\chapter{Prostředí pro budoucí podporu a~provoz aplikace}
%---------------------------------------------------------------

\input{text/future-dev.tex}

%---------------------------------------------------------------
\chapter*{Závěr}
%---------------------------------------------------------------
\addcontentsline{toc}{chapter}{Závěr}
\markboth{Závěr}{Závěr}

Hlavním cílem práce bylo analyzovat, navrhnout a~implementovat mobilní aplikaci pro systém iOS (frontend i~backend) pro zaznamenávání odpracovaného času, která měla umožnit integraci s~různými spouštěči akcí a~propojení s~dalšími systémy pro zaznamenávání a~spravování odpracovaného času. V~rámci návrhu bylo cílem navrhnout vhodné technické řešení pro implementaci aplikace, funkcionality aplikace a~jejich uživatelské rozhraní a~tohoto návrhu se poté při realizaci aplikace držet. Následně bylo cílem práce realizované řešení vhodně otestovat a~provést uživatelské testování. 

V~rámci analýzy se podařilo poskytnout přehled o~tom, co je problematika měření a~správy odpracovaného času, jaké jsou možnosti propojení s~různými spouštěči akcí, jaké jsou možnosti integrace s~existujícími systémy, které řeší stejnou problematiku, a~o~tom, jaká jsou specifika vývoje pro mobilní platformu iOS. Návrh implementace poté navrhl technická řešení a~přístupy pro realizaci, funkcionality aplikace a~jejich uživatelské rozhraní, čehož se poté držela realizace aplikace. Výsledkem poté byla plně funkční mobilní aplikace, která umožňuje některé formy integrace se spouštěči a~s~dalšími systémy.

Realizovaná aplikace implementuje funkcionality aplikace pro měření a~správu odpracovaného času – umožňuje měření času pomocí časovače nebo pomocí manuálního zadání a~udržuje historii časových záznamů, ke kterým může přidělovat projekt a~popis. Z~hlediska integrace aplikace implementuje základní funkce, jako propojení se systémovými zkratkami, které mají teoreticky neomezené možnosti pro tvorbu automatizací, nebo možnost exportu historie záznamů do CSV souboru, což umožňuje import historie do mnoha existujících systémů.

Vedlejším cílem práce byla flexibilita a~rozšiřovatelnost technické implementace aplikace. Během návrhu a~realizace celé platformy byl kladen důraz na její přehlednost a~rozšiřovatelnost, která je díky použití technologií jako \emph{Kotlin Multiplatform}, nebo díky implementaci vlastního backendu, dobře připravena na rozšíření nejen o~další cílové platformy (Android, Web a~další), ale i~na rozšíření o~další funkcionality, jako možnosti integrace s~dalšími systémy.

Velkým přínosem pro budoucí vývoj aplikace jsou také výsledky uživatelského testování, kterého se zúčastnilo 5 testerů. Většina testerů měla větší zkušenost s~používáním mobilních aplikací pro měření a~správu odpracovaného času, a~poskytli tak relevantní zkušenost cílového uživatele s~používáním aplikace. Z~testování vzešla řada poznatků, které byly popsány, analyzovány a~ze kterých vznikla doporučení, jak by kvůli nim měla být aplikace upravena.

Na závěr aplikace navrhuje prostředí pro budoucí provoz a~podporu aplikace, které navrhuje řadu možností pro budoucí vylepšení a~rozšíření, úpravy rozhraní a~další. Dále také popisuje, jakým způsobem by bylo možné aplikaci finálně nasadit mezi reálné uživatele, nebo jakým způsobem aplikaci rozšířit o~podporu pro další platformy.

Práce také může poskytnout určitou formu inspirace nebo seznámení pro čtenáře, kteří se zajímají o~různé přístupy k~možnostem vývoje mobilních aplikací, nebo o~konkrétní technologie, kterých tato práce v~rámci realizace využila.



































